%% Import packages
\input{../../zhxx_csomagok.tex}
%% COMMANDS
\newcommand{\zhcim}{zhm\_Matlab06}
%% SETTINGS
% Properties
\author{Hegedüs Ferenc}
\title{Programozás }
% Headers and footers
\input{../../zhxx_fejleclablec.tex}
% Center aligned column with automatix width
%\newcolumntype{cp}{>{\centering\arraybackslash}p}
\begin{document}
	% Row height setting
	\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
	% Begin table at the very left
	\noindent
	\begin{tabular}{|>{\raggedleft}p{0.025\textwidth}|p{0.925\textwidth}|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|>{\centering}p{0.975\textwidth}|}{\textit{MATLAB és Simulink} - Matlab06} \\ 
		\hline
		\multicolumn{2}{|p{0.975\textwidth}|}{\textbf{Végezze el az alábbi feladatokat MATLAB és Simulink környezetben.} A fájlokat egy külön erre a célra létrehozott mappában tárolja el. A mappa neve \textit{Vezeteknev\_Keresztnev\_\zhcim} legyen.} \\
		\hline
		1 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi speciális mátrixok létrehozásához. Mindegyik függvény visszatérési értéke a generált mátrix legyen. \\
		\hline
		1.1 \textit{(3)} & Mátrix előállítása ($n\times n$) méretben, melynek minden $a_{ij}$ eleme $x$, ha $i$ páros és $j$ páratlan, vagy ha $i$ páratlan, és $j$ páros. A függvénynek bemenő paraméterei a mátrix $n$ mérete, és az $x$ skalár. \\
		\hline
		1.2 \textit{(3)} & Random mátrix generálása ($n\times m$) méretben, mely csak páros elemekből áll. A függvénynek bemenő paramétere a mátrix $n$ és $m$ méretei. \\
		\hline
		2 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi egyszerű számítások elvégzéséhez. \\
		\hline
		2.1 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy $A$ és egy $B$ mátrixot, és megvizsgálja hogy hány különböző elemük van (különböző elem, ha $a_{ij} \neq b_{ij}$), majd visszatér az értékkel. \\
		\hline
		2.2 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy $x$ értéket, és egy $n$ maximális indexet, és kiszámítja a $\cos(x)$ értékét a $0$ körüli $n$-ed rendű Taylor-polinomja segítségével.
				\begin{equation}
					\cos(x) = \sum_{i=0}^{n} \frac{(-1)^i}{(2i)!}x^{2i}
				\end{equation} \\
		\hline
		3 \textit{(5)} & Határozza meg numerikusan az alábbi függvény (McCormic függvény) minimumhelyét és az ott felvett függvényértéket a MATLAB segítségével. Ábrázolja a függvényt a $-3 \leq x, y \leq 4$ intervallum felett, és ugyanazon az ábrán mutassa meg a talált szélsőértéket is. \linebreak 
		(A pontos megoldás: $f(-0.54719,-1.5479) = -1.9133$)
		\begin{equation}
			z = \sin(x + y) + (x - y)^2 - 1.5x + 2.5y + 1
		\end{equation} \\ 
		\hline
		4 \textit{(5)} & Oldja meg numerikusan az alábbi differenciálegyenletet zérus kezdeti feltétel mellett, mely egy kondenzátor feltöltődését számítja (keresett a $U_C(t)$ függvény a $t\in[0,1] \mathrm{s}$ időintervallumon). Az $U$ bemenőjel egységugrásszerű függvény legyen, mely azonban nem azonnal, hanem fokozatos növekedéssel $0.001 \mathrm{s}$-nál éri el az 1 értéket. A feladatot a MATLAB valamelyik \texttt{ode} megoldójának segítségével végezze el. A paraméterek értékei: $R=5\cdot10^3 \mathrm{\Omega}$, $C=2 \cdot 10^{-5} \mathrm{F}$.
		\begin{equation}
			U = RC\dot{U}_C + U_C
		\end{equation} \\
		\hline
		5 \textit{(6)} & Készítsen repülőgép rendszermodellt Simulink környezetben, és szimulálja a repülőgép mozgását a $t \in [0;10] \mathrm{s}$ időintervallumon, ha a magassági kormányt $t=1\mathrm{s}$ pillanattól $-0.015 \mathrm{rad}$ szöggel kitérítjük. A repülőgép mozgását az alábbi egyenletek írják le.
		\begin{equation}
			\begin{bmatrix}
			\Delta\dot{\alpha} \\
			\Delta\dot{ q} \\
			\Delta\dot{\theta} \\
			\Delta\dot{ h} \\
			\end{bmatrix}
			=
			\begin{bmatrix}
			Z_\alpha & Z_q & 0 & 0 \\
			M_\alpha & M_q & 0 & 0 \\
			0 & 1 & 0 & 0 \\
			-u_0 & 0 & u_0 & 0 \\
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
			\Delta{\alpha} \\
			\Delta{ q} \\
			\Delta{\theta} \\
			\Delta{ h} \\
			\end{bmatrix}
			+
			\begin{bmatrix}
			Z_\delta \\
			M_\delta \\
			0 \\
			0
			\end{bmatrix}
			\delta,
		\end{equation} 
		ahol a rendszer állapotai az állásszög $\Delta\alpha$, a bólintási szögsebesség $\Delta q$, a bólintási szög $\Delta \theta$, és a magasság $\Delta h$ megváltozásai a trimmponthoz képest, bemenete pedig a magassági kormány kitérítési szöge $\delta$. A paraméterek értékei: $Z_\alpha=-1.397$, $Z_q=1.0$, $M_\alpha=-5.47$, $M_q=-3.27$, $Z_\delta=-0.124$, $M_\delta=-13.2$, $u_0=400 \mathrm{m/s}$. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{document}